---
title: "Выпущен GIMP 2.10.6"
date: "2018-08-19"
summary: "Друзья, мы выпустили новую версию GIMP с обновлениями в библиотеках GEGL и babl."
#featured_image: "gimp-2-10-6-little-planet.jpg"
---

Друзья, мы выпустили новую версию GIMP с обновлениями в библиотеках GEGL и babl.

## Вертикальный текст

Благодаря патчам Ёсио Оно GIMP теперь поддерживает вертикальный текст. Это нужно в первую очередь пользователям, пишущим на некоторых восточноазиатских языках. Однако новшество будет полезным и для дизайнеров, которым просто нужен вертикальный текст.

![Вертикальный текст](gimp-2-10-6-vertical-text.jpg)

Соответственно, в контекстном меню при выделении текста и в текстовом редакторе есть четыре вариации вертикального текста: слева направо и справа налево в смешанной и вертикальной ориентациях.

## Ускоренная перерисовка миниатюр

Ранее у GIMP была неприятная привычка «втыкать» при попытке прокрутить список слоёв или включить/отключить видимость слоя в сложном проекте. Это было связано с тем, что отрисовка миниатюр (например, слоёв) выполнялась в одном потоке с управлением интерфейсом. Ell улучшил положение дел, добавив асинхронный рендеринг миниатюр.

Исключением пока что являются миниатюры групп слоёв, отрисовка которых всё ещё блокирует интерфейс. Пока эта задача не решена, мы добавили выключатель рендеринга таких миниатюр в диалог настройки программы на вкладку «Интерфейс».

![Миниатюры групп слоёв](gimp-2-10-6-layer-group-preview.jpg)

## Новые фильтры

Фильтр «Маленькая планета» построен на основе уже существующего фильтра «Панорамная проекция» и заточен для решения ровно одной задачи: делать маленькие планеты из эквидистантных панорам 360×180°.

![Маленькая планета](gimp-2-10-6-little-planet.jpg)

Ещё один фильтр, «Длинная тень», автоматизирует создание популярного одноимённого эффекта, который часто применяют в дизайне.

<video width="100%" height="240" controls>
  <source src="https://download.gimp.org/mirror/pub/gimp/video/v2.10/gimp-2-10-6-long-shadow.mp4" type="video/mp4">
  <source src="https://download.gimp.org/mirror/pub/gimp/video/v2.10/gimp-2-10-6-long-shadow.webm" type="video/webm">
  Your browser does not support the video tag.
</video>

## Выравнивание вертикалей

В ответ на новшество версии 2.10.4 пользователи справедливо заметили, что бывает полезно выравнивать не только горизонт. Так что теперь для выравнивания с помощью _Измерителя_ есть три режима: автоматический, горизонтальный и вертикальный.

![Выравнивание вертикалей](gimp-2-10-6-vertical-straighten.jpg)

## Упрощения в файловом диалоге

Довольно долгое время в диалоге сохранения и экспорта было два раскрывающихся списка: один для фильтрации показываемых файлов и ещё один для выбора формата сохраняемого файла. Мы решили, что хватит уже, и убрали первый из них.

![Обновления в диалоге файлов](gimp-2-10-6-file-dialog.jpg)

Теперь выбор экспортируемого формата автоматически фильтрует список показываемых файлов, а дополнительный флажок «Показывать все файлы» позволяет включить просмотр вообще всех файлов, а не только изображений. Так что можно, например, щёлкнуть по существующему файлу с любым расширением, чтобы использовать его имя, а затем выбрать расширение для экспорта.

## Сборки для Windows и macOS

Инсталляторы будут готовы в ближайшее время. Читайте ленту в Твиттере или периодически заходите на сайт.

## Дальнейшая работа

Два самых интересных направления в работе сейчас — это нашествие пространств (space invasion) и управление дополнениями.

Первое напрямую затрагивает работу программы c изображениями не в пространстве sRGB. Теперь GIMP размечает буферы форматом исходного изображения, взятым из цветового профиля, и тащит это описание через всё дерево графа, что позволяет корректно обрабатывать цвет на любом этапе.

Что касается управления расширениями, идея в следующем. Мы хотим сделать единый репозиторий разных типов дополнений (плагины, скрипты, кисти, градиенты и т.д.) и сделать простой их установку, обновление и удаление ­— буквально через один диалог прямо в программе. Реализация пока что на ранней стадии.
